---
title: Rustam I Bavand
subtitle: Прохождение
date: 2024-07-07
toc: true
comments: true
---

### Семья

Rustam родился 5 марта 845. Его жена Tahminah из рода [Karenids](https://en.wikipedia.org/wiki/Qarinvand_dynasty) родилась 12 июля 849. Его дети:
+ Сын **Shervin** (3 марта 865)
+ Сын **Sraosha** (3 сентября 868)
+ Сын **Mithra** (31 января 870) — от принцессы al-Abbasah (род 841), дочери [халифа al-Wathiq](https://en.wikipedia.org/wiki/Al-Wathiq)
+ Дочь **Nika** (16 мая 872). 
+ Сын **Farrukhzad** (7 декабря 873)
+ Сын **Rashnu** (1 апреля 875) — умер в 898 в возрасте 23 😟 при загадочных обстоятельствах. Осталась таджикская жена из House Ghurid.
+ Дочь **Farva** (26 апреля 876)
+ Сын **Shahryar** (27 ноября 876)  — от принцессы al-Abbasah, дочери [халифа al-Wathiq](https://en.wikipedia.org/wiki/Al-Wathiq)
+ Сын **Anushirvan** (3 сентября 886)

Принцесса al-Abbasah died under misterious circumstances 9 июля 889.
В 896 году мой таджикский мастер шпионов Shameem узнала, что это оказывается моя дорогая жена
Тахмина замышляла заговор против неё.

### Интересные места

#### Гора Дамаванд

В [Бадуспане](https://en.wikipedia.org/wiki/Baduspan), а именно в город Firrim, находится [гора Дамаванд](https://ru.wikipedia.org/wiki/Демавенд), спящий стратовулкан.
Священное место для Khurramism и для Afridunism. В описании говорится, что там заточен [tyrant Zahhāk](https://en.wikipedia.org/wiki/Zahhak).
Holding effect: +20% Stationed Men-at-Arms Toughness
Country effect:  +30% Monthly Development, -30 Danger, +50% Levy Size in Mountains
Realm effect:  +10% Stress Loss, -10 Mountains Danger.

#### Замок Аламут

В провинции [Казвин](https://en.wikipedia.org/wiki/Qazvin), а именно в городе Alamut, находится [замок Аламут](https://en.wikipedia.org/wiki/Alamut_Castle),
горная крепость на высоте 2163 метра на стыке Талышских гор и центрального Эльбурса.
По нему назван роман Alamut, вдохновивший Assassin's Creed. По состоянию на 892г. им владеет вассал
**Muhammad Zaydid** (с которым мы раньше воевали), брат бывшего liege **Hasan** (830-876).

#### Dome of Soltaniyeh

Немного западнее, в провинции Zanjan, находится [Dome of Soltaniyeh](https://en.wikipedia.org/wiki/Dome_of_Soltaniyeh),
построен между 1302 and 1312 (в игре пока не построен, стоит 900-1000), включен в ЮНЕСКО в 2005 году.
Регионом владеет непосредственно Rostam.

#### Rainbow Mountains

Северо-западнее, в регионе Tabriz, находятся Rainbow Mountains. Священное для Khurramism место [Badd](https://en.wikipedia.org/wiki/Babak_Fort), 
крепость [руководителя восстания хураммитов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Бабек), которого азербайджанцы считают национальным героем
несмотря на антиисламский характер восстания.
По состоянию на 892г. регионом Tabriz владеет бедуин **Mansur**, мой Steward, 46 лет.

#### Great Fire Temple в Урмие

Ещё западнее, в регионе [Urmiya](https://en.wikipedia.org/wiki/Urmia), может быть построен Great Fire Temple.
Для всех зороастрийских религий это священное место — [Adur Gushnasp](https://en.wikipedia.org/wiki/Adur_Gushnasp).
The temple, constructed by the Sasanian kings, was located in the city of Shiz in Adurbadagan, now present-day Takht-e Soleymān in the West Azerbaijan province. It served as a prominent site of pilgrimage.
Регионом владеет [огуз](https://ru.wikipedia.org/wiki/Огузы) **Alptigin** (42 года, 31 prowess). Присоединили в ходе holy war против огуза Qayi Qayi (он кстати жив, 31 год, но unlanded).

#### Горганская стена

Восточнее, на территории королевства Тахридов, в регионе Gurgan, находится [Горганская стена](https://ru.wikipedia.org/wiki/Горганская_стена).
Владеет Abdallah Tahrid (12 лет).

Realm size: 14. Vassals: 8. House Living members: 17. Dynasty Living Members: 22.

### 890-e

#### Выиграл соревнования по стрельбе из лука

Запустил archery contest, выиграл, получил модный лук, который увеличивает prowess +1 и эффективность рыцарей +2%.
В процессе ещё и получил безделушку ([trinket](https://www.merriam-webster.com/dictionary/trinket)) "Favor of a Lady", которая даёт +0.04 renown.
Подарил её сыну Mithra, чтобы росла renown у dynasty. Он не сразу, но всё-таки догадался её надеть.
Renown сейчас 436, растёт 1.03/месяц.

#### Новый вассал Edgutegin
Сентябрь 893: vassalized **Edgutegin** (48 лет, курд с религией зейдиты) from country **Marzpanate of Shahrazur** южнее меня, 
на границе с Арабским халифатом. Контракт: Religious Rights Protected (нельзя конвертировать религию).
Маленький регион, удивительно что раньше никто не захватил, хотя он кстати тоже в союзе с моим союзником Dulafid.
Поставляет всего 0.1 золота, в том числе потому что во время Unrest меньшинства платят -50%.
Ну и естественно я у него не Rightful Liege, потому что область лежит в Duchy Kurdistan.
Terrain: Desert Mountains. Development: 7. Религия и культура как у вассала.
А у него сразу -41 мнение обо мне, в том числе -40, потому что хочет в совет, религии наши Evil (-15),
и культурная традиция у курдов Fierce Independence, из-за которой -10 на Liege.

<img alt="Edgutegin" src="/img/edgu.jpg" width="500" />

Кстати, сделать его вассалом получилось, потому что сменил маршала... 
Им стал Alptigin,в результате выросло среднее мнение power vassals обо мне, что влияет на принятие к себе новых вассалов. Вот такой неожиданный плюс от смерти маршала)

#### Новый вассал Kara

Февраль 894: внезапно мне сказали, что я могу сделать вассалом соседа Edgutegin (только что ставшего моим вассалом) —
некоего **Ben Kara of Kermanshah**, который после того, как стал моим вассалом, превратился в Marzoban Kara. 
Одноглазый Brilliant strategist, 19 Martial, огуз с религией матуридизм (одна из двух наиболее распространённых суннитских школ спекулятивной теологии (калама), появившаяся в начале X века).
Жаль, что он очень сильно ранен. Наследник у него — какой-то Ахмет 🤔, тоже огуз.
Но он вассал местной мечети, так что Kermanshah мы не теряем после смерти господина Kara.

#### Alptigin растёт

В 894 у Alptigin уже 33 prowess (44 года). В Lifestyle дерево Gallant он уже прошёл, теперь идёт по Overseer.

#### Дети Zaydid

Февраль 895: Не знаю пока зачем, но пригласил к себе двух из трёх детей давнего врага-друга-вассала Muhammad (832-894):
**Yagana** (16, уже Mastermind Philosopher), **Shahrbano** (15), **Semeah** (11). Все трое детей его были дочки.

Yagana в 16 лет уже House Head Zaydid, где остались только эти три девочки.
Мой первый Liege, Hasan, тоже был из этого дома, был братом Muhammad, то есть это его три племянницы.
Хасан, [если верить википедии](https://en.wikipedia.org/wiki/Hasan_ibn_Zayd), был праправнуком зятя пророка Мухаммеда.
Ну и видимо поэтому у всех у них есть черта **Sayyid**, которая означает, что в их венах течет the Blood of the Prophet.
Но таких сеидов, к слову, по состоянию на 895 год у меня в игре 121 персонаж, из них 63 — within diplomatic range.

Ну и вообще эти Zaydid являются частью династии Hashimid, у которых глава — **Imam al-Muwaffak "The Brave"**,
причем он почему-то даже не рулит Арабской империей.

|   <img alt="Edgutegin" src="/img/Yagana.jpg" width="500" />  | <img alt="Edgutegin" src="/img/Zaydid.jpg" width="500" /> |
|-----|---------------------------------------------------------------------|

Shahrbano помолвлена с Faridun (19), чел из моей же династии Sassanid, но из другого дома — Baduspanid.
По матери Tanaz он был внуком упомянутого Хасана.
Там у них вообще по состоянию на 895 всего 4 живых члена, надо спасать 🙂. Но пока не так плохо дела как у Zaydid.

Мама старшей и младшей дочерей **Yekta** (44, lowborn, тоже оказалась в моем дворе) меньше чем через месяц после смерти мужа Muhammad'а
уже вышла замуж за Абдуллу из [Рассидов](https://ru.wikipedia.org/wiki/Рассиды), имамат которых существовал в Йемене до 1962 года.
Он chancellor у [Al-Hadi ila'l-Haqq Yahya](https://ru.wikipedia.org/wiki/Аль-Хади_иля-ль-Хакк_Яхья) (50 лет, 15 martial).
Который (хз кстати почему...) унаследовал Qazwin и Ruyan у того же самого Muhammad'а Zaydid.

#### Completed University Visit at Pihiti

Заняло примерно 3 года: 895-898. Получил 3 Martial Perks. Strategist закончил давно, Gallant пока наполовину.
Вернулся — попробовал решение **Sell Trivial Titles**. В итоге мой курдский вассал Edgutegin (53)
заплатил мне 215 золотых, но получил Weak Hook на меня 🫤. Вообще я удивился даже, что у него было 343 денег.
Использовал он свой Hook на Sanctioned War Declaration (изменение контракта). Ну, мог бы что-то поумнее...

#### Строим Dome of Soltaniyeh (нет)

Июль 898: Накопили 1000 золотых и хочется построить специальное здание. Ещё один вариант был — **Great Fire Temple** в Урмие,
но выбрал **Soltaniyeh**, потому что:
+ Находится в моем владении
+ Даёт Cultural Fascination Progress +10%
+ Оба кстати дают по +5% Renown, но кажется в случае с храмом это пойдет моему вассалу Alptigin. А мне его династия Urmiyid пока не очень интересна.

Вообще этот Купол Солтании относится к периоду позже — эпохе государства Хулагуидов (1256-1335), созданного внуком Чингисхана.
> Мавзолей Олджейту — выдающийся памятник средне-иранского зодчества. Это восьмигранное трёхъярусное здание 52 метров высотой

| <img alt="Soltaniyeh" src="/img/soltaniyeh.jpg" width="500" />    |  <img alt="Soltaniyeh" src="/img/soltaniyeh2.JPG" width="500" /> |
|-------------------------------------------------------------------|------------------------------------------------------------------|

Короче раскатал губу 😹. Только когда написал, увидел, что для постройки нужна инновация Urbanization, которая из High Medieval эпохи.
Видимо, специально, чтобы годы постройки были ближе к истории. Ну что, посмотрим, доживут ли эти сбережения.

#### Становимся королем

Август 898: создаём титул **The Bavandid Shahdom** (по-моему, за 500 золотых), так как уже имел два нужных титула уровня Duchy: Tabaristan и Azerbaijan.

Причем Azerbaijan у меня теперь теряется при наследовании и уходит второму сыну **Sraosha**.
Он сейчас в железной маске, но в свои 29 лет уже имеет пятерых детей (4 сына и 1 дочь) несмотря даже на то, что черта Disfigured даёт -20% Fertility.

Королю-зороастрийцу становится доступно решение **Kindle Royal Fire**, которое даёт +0.5 Health Bonus и  +0.2 Monthly Renown, это очень хорошо (и к тому же бесплатно)!
Renown у нас теперь повышается на 1.74 в месяц, живых членов династии — 25.
<img alt="Kindle Royal Fire decision" src="/img/kindle-royal-fire.jpeg" width="500" /> 

Ну и мне сходу предлагают сделать вассалами два крупных региона рядом (чтобы видимо игра ещё быстрее стала скучной):
+ На юге — **The Dulafid Shahdom**. Правит Muhammad ibn Dulaf (40, Zayidi, Perso-Beduin). Один из моих сыновей, Shahryar (21), женат на его сестре Qamara (21).
  Muhammad — глава дома Dulafid, в котором 32 живущих члена. У него 2 Duchy-титула, 4 county и ещё 5 вассалов уровня county. После присоединения у него -41 мнение обо мне.
+ На северо-западе — **The Paytakaran High Chiefdon** с центром в Баку. Когда-то была частью Великой Армении, "В настоящее время территория разделена между Азербайджаном и Ираном.".
  Правит **Kopti "The Bald"** из династии Paytakaran (4 живущих члена: он, два сына и дочка). Культура: персо-[кимек](https://ru.wikipedia.org/wiki/Кимаки), а религия, что интересно, тоже хураммизм.
  Я всё равно подумывал его когда-то завовевать, а раз уж это можно сделать мирно.

Причем кстати, каждое **Vassalize an Independent Ruler** двигает Struggle в сторону Stabilization на +10.

#### Sajid

Видимо чтобы окончательно было неинтересно играть, мне тепреь предлагают сделать вассалом ещё и **The Sajid Shahdom**.
Владеет **Muhammad zk Divdad** с 2436 солдатами. По сути это уже выход к Персидскому заливу. В их династии 6 членов (я думал больше), 
причем сестра этого очередного Мухаммада жената на ком-то иp Dulafid, поэтому её пятеро детей тоже из Dulafid.

Присоединяем — мнение с Muhammad падает с +89 до -13 (как будто его кто-то заставлял!).

Теперь я контролирую 19% Персидской империи, а 30% требуется для решения **Iranian Resurgence**,
которое делает меня _Flame of Persia_ и дает нашей династии Сасанидов — 10000 Renown.

<img alt="Soltaniyeh" src="/img/kingdom.jpg" width="600" /> 

Сравним армии рядом:
+ У меня — **6415**
+ Восточнее The Tahrid Grand Amirate — **8616**
+ В Арабской империи — **4794**, и они постоянно с кем-то воюют.
+ Какой-то [Twelver Imamate](https://ru.wikipedia.org/wiki/Двенадцать_имамов) — **4046**, и это наш союзник
+ Армянское королевство — **2393**
+ Хазарский каганат (империя) — **5096**
+ Византия (просто для сравнкния) — **4207**

Realm size: 34. Васслов: 13/45.

#### Наследники Ghurid

Апрель 899. Сильно восточнее есть область Darmashan, которая сейчас входит в The Tahrid Grand Amirate.
Когда-то я женил свою дочь Farva на **Siavakhsh** из дома Ghurid, одном из сыновей тогдашнего правителя.
В итоге его старший брат стал править **The Ghurid Amirate**, а самому Siavakhsh досталсся вот County of Darmashan.

Поскольку это был матрилинейный брак, то дети у Farva и Siavakhsh должны быть нашего дома Bavandid.
Из-аз этого правда от меня теперь свалил мой chancellor **Porandukht**, сестра Siavakhsh.
На её место назнааем **Muhammad zk Divdad**, у него дипломатия всего 11, зато сразу поднялись отношения с таким мощным вассалом.

Против старшего брата, Mehrak, я когда-то запускал Murder Scheme, но её раскрыли, и я отменил, так как шанс успеха был всего 5%.

### 900-е

#### Глупейшая война Ghurid

Пока у меня идёт Grand Tour по вассалам, мой союзник, вышеупомянутый **Siavakhsh**, решил
атаковать своего Liege ("war against the tyranny") — Amir Mehrak. Позвал меня в союзники, а я подумал, что такого, у меня армия в 5 раз больше, чем у этого Мехрака, соглашусь.
В итоге пока моя армия топала до их региона, этот Мехрак просто завоевал весь (видимо, всего один) регион
нашего Siavakhsh и war score стал 100% в его пользу. В такой ситуации происходит Enforce Demand, и мы проиграли. Я зря топал.

В итоге я этого Siavakhsh выкупил за 50 золотых (хз зачем), но он теперь даже не мой союзник,
потому что потерял все земли. Зачем мне такой зять, теперь вообще непонятно 🙂



